\chapter{Rangkuman Langkah-Langkah Pembuatan}

\section{Langkah-Langkah Pembuatan Aplikasi Akademik Sederhana APEX}

\begin{enumerate}

\item[1] Membuat Data di Excel

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/00.png}
    \end{center}
    \end{figure}

\item[2]Pergi ke Website Oracle APEX, https://apex.oracle.com, lalu klik Sign In.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/01.png}
    \end{center}
    \end{figure}

\newpage
\item[3]Kemudian Isi Workspace, Email dan Password.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/02.png}
    \end{center}   
    \end{figure}

\par
Login dengan akun oracle yang anda miliki, serta isi workspace yg telah anda buat. Setelah itu klik Sign in..

\item[4]Kemudian Klik APP BUILDER.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/03.png}
    \end{center}   
    \end{figure}

\newpage

\item[5]Kemudian Klik Create.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/04.png}
    \end{center}   
    \end{figure}


\item[6]Kemudian pilih From a File.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/05.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/06.png}
    \end{center}   
    \end{figure}

\par
Setelah itu kita memilih file yang telah kita buat tadi.

\newpage

\item[7]Kemudian Kita Melakukan Pengisian Semua.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/07.png}
    \end{center}   
    \end{figure}

\par
Pengisian Seperti Table Name Sesuaikan Saja Seperti Nama Sheetnya dan Melakukan Pemilihan Select Sheet, dari Mahasiswa, Dosen, Kuliah, Nilai, dan Jadwal.

\item[8]Kemudian Klik SQL Workshop

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/08.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Kemudian setelah kita klik SQL Workshop, akan menampilkan untuk mengecek Recent Create Tablenya.

\newpage

\item[9]Kemudian Klik Mahasiswa Pada Recent Create Table di gambar sebelumnya

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/09.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Kemudian setelah itu kita bisa mengecek DataType pada Mahasiswa, kemudian klik Drop Column untuk menghapus ID pada Coloum Name.

\item[10]Setelah itu Kita Klik Constraints

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/10.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Setelah Klik Constraints kita Klik Create.

\newpage
\item[11]Ini Tampilan Setelah kita Klik Create.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/11.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Tampilannya Seperti berikut, Disana Kita Bisa Melihat Constraints Name Dan Constraint Type. Constraint Type ada Beberapa pilihan, tetapi kita pilih Primary Key, Primary Key ini digunakan Untuk yang hanya memiliki 1 Primary. Setelah memilih Primary Key Kemudian kita isi NIM sebagai Primary Key. Kemudian kita ke Table DOSEN lakukan langkah yang sama, bedanya Primary key kita pilih NIK. Setelah itu kita ke Table KULIAH lakukan langkah yang sama, bedanya Primary key kita pilih KODE. Kita lakukan Perintah ini hanya Kepada Table DOSEN, MAHASISWA Dan KULIAH.

\item[12]Setelah itu Kita Klik Finish

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/12.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Setelah klik Finish, berarti sudah membuat primary key yang baru pada MAHASISWA , DOSEN Dan KULIAH.

\newpage
\item[13]Setelah itu Kita ke tabel NILAI dan pilih Constraint

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/13.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Setelah klik NILAI, kita pilih Constraint Type Foreign Key, Kemudian kita Pisahkan Primary Key dengan Foreign Key, Primary Key Seperti NIM Pindahkan Ke Kanan, Kemudian kita cari Table yang memiliki Primary Key NIM.

\item[14]Ini Tampilan Setelah Melakukan Constraint pada Tabel JADWAL.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/14.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Ini Hasil Constrain Table JADWAL kita melakukan Relasi KODE dan NIK, KODE direlasikan dengan Tabel KULIAH yang ada Primary Key KODE, Setelah merelasikan itu, kita merelasikan lagi yaitu NIK dengan Tabel DOSEN yang ada Primary Key KODE.

\newpage
\item[15]Setelah itu Kita Klik APP BUILDER, Kemudian New Application

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/05.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Disini kita akan mulai membuat aplikasi dari tabel yang telah kita buat.

\item[16]Tampilan dalam Create a Application

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/15.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Disini kita Mengisi Nama Aplikasinya Dan Menambah Page-Pagenya

\newpage
\item[17]Ini tampilan Add Page

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/16.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Disini kita menambahkan halaman untuk setiap tabel yang telah dibuat.

\item[18]Ini Tampilan Add Dashboard Page

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/17.png}
    \end{center}   
    \end{figure}

\newpage
\item[19]Setelah selesai menambahkan halaman

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/18.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Setelah selasai semua kemudian Create Aplication

\item[20]Kemudian RUN APPLICATION

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/19.png}
    \end{center}   
    \end{figure}

\newpage
\item[21]Setelah Klik Run Application, Kita Harus Login Untuk Menjalankan Aplikasi yang sudah dibuat

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/20.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Disini kita Login Dengan Akun Kita Agar Aplikasi Dapat Dijalankan.\\
Username : ANDIKADWIA234@GMAIL.COM\\
Password : dwi1184097\\
Link : https://apex.oracle.com/pls/apex/f?p=93951:1:21816187372156:::::

\item[22]Setelah Login, ini Tampilan Aplikasi yang sudah dibuatnya.

\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{figures/21.png}
    \end{center}   
    \end{figure}
    
\par
Selamat Aplikasi Anda Telah Dibuat, Anda dapat menjalankan Aplikasinya.
    
\end{enumerate}


